<data>
  <title>
      Mesoamérica Resiste (Interior) del Colectivo de Diseño la Colmena.
  </title>
  <link>
    http://beehivecollective.org/beehive_poster/mesoamerica-resiste/
  </link>

  <stories>  



<story>
  <label>La mirada desde las raíces</label>
  <region
    x="0.08575"
    y="0.00642"
    width="0.90149"
    height="0.48027"
  />
  <html>
    <p>Abriendo el cartel, el mundo por dentro está trazado desde la perspectiva de una hormiga en el suelo debajo de un árbol Ceiba inmenso. Esta perspectiva desde el suelo refleja las experiencias de las personas que están arraigadas en un lugar y que están directamente impactadas por los planes descritos por el mapa. Entre las raíces se encuentran escenas llenas de vida que iluminan las historias de organización popular y resistencia comunitaria. Esta imagen documenta muchos ejemplos
de alternativas a planes de desarrollo que vienen desde arriba hacia abajo, resaltando la resistencia liderada por los Pueblos Indígenas quienes luchan en contra del genocidio y las amenazas constantes a su sobrevivencia.</p>

    <p>Las raíces tabulares del árbol de Ceiba se extienden y dan cobijo a las escenas que se entrelazan y cuentan una historia sobre el arraigo. Este árbol es un punto de encuentro, un faro en el centro de la comunidad que une al
pueblo a contar sus historias y anunciar llamadas a acción.</p>

    <p>Una multitud de personajes simbolizan estrategias y tácticas en la construcción de autonomía y la defensa de la tierra. Cada criatura en el cartel está basada en una especie real y nativa a alguna parte del territorio entre México y Colombia. Más de
400 especies de insectos y animales y más de
100 especies de plantas nos dan apenas una
pequeña visión de la increíblemente vasta
biodiversidad de la región.</p>
  </html>
</story>

<story>
    <label>Dos tiras de animales ancestrales</label>
    <region
      x="0.07630"
      y="0.03473"
      width="0.13835"
      height="0.20346"
    />
    <html>
      Dos tiras de animales ancestrales bajan en
forma de espiral alrededor del tronco de la
Ceiba. Todas estas criaturas son especies que
están en peligro de extinción o ya extintas
pero cuyo espíritu sigue vivo y luchando ferozmente. Estos dos hilos están entretejidos como una doble hélice de ADN recordándonos que la red de la vida está interconectada.
    </html>
</story>

<story>
  <label>Las copas superiores de los árboles</label>
  <region
    x="0.61846"
    y="0.00831"
    width="0.16170"
    height="0.07860"
  />
  <html>
    Los bosques tropicales contienen una riqueza
increíble arriba en las copas superiores de los
árboles que nutre la vida debajo. Cuando los
árboles se talan, el suelo queda debilitado y el
daño ecológico es irreparable. La pérdida de los
bosques tropicales refleja la pérdida de herencias
culturales que también son rápidamente fragmentadas y erosionadas.
  </html>
</story>

<story>
  <label>La médula espinal del Proyecto Mesoamérica</label>
    <region
  x="0.86065"
  y="0.01949"
  width="0.05468"
  height="0.08268"
/>
  <html>En la esquina superior derecha, un tejido eléctrico se extiende sobre el horizonte. En construcción desde
el año 2007, el Sistema de Interconexión Eléctrica de los Países de América Central (SIEPAC) establece
la infraestructura para poder suministrar electricidad a las fábricas y la infraestructura industrial. El tejido eléctrico se extenderá de Colombia hasta Norteamérica, particularmente amenazando las comunidades
y ecosistemas del Tapón del Darién, una extensión de pantanos y bosques sobre la frontera de Panamá y Colombia donde aún no existen carreteras (es la única interrupción en la Carretera Panamericana). Mientras que la energía generada siempre se destina para satisfacer las demandas de las grandes empresas, muchas comunidades rurales no tienen acceso a la electricidad para sus necesidades básicas o afrontan costes desmesurados. Una multitud de aves vuela hacia la torre tumbándola y redistribuyendo la energía en una escala local.
  </html>
</story>

<story>
  <label>Represas hidroeléctricas</label>
  <region
  x="0.77955"
  y="0.13803"
  width="0.05962"
  height="0.05276"
/>
  <html>Un pie de la base de una torre eléctrica surte su energía de una represa hidroeléctrica, inundando comunidades enteras y dejando ex- tensiones inmensas de hábitat bajo el agua. La represa, mal llamada “Desarrollo Limpio”, está respaldado por las fuerzas militares y genera energía para fábricas y rutas de transporte muy lejanas.
  </html>
</story>

<story>
  <label>Una ola de cartas</label>
<region
  x="0.75518"
  y="0.14093"
  width="0.05911"
  height="0.04252"
/>
  <html>Una ola de cartas del público se dirige hacia la represa, ya que el pueblo ha tomado sus bolígrafos en defensa de la comunidad.
El gran volumen de opinión pública fractura la represa y abre el tiempo y el espacio que permite el uso de una variedad de tácticas de resistencia.
  </html>
</story>

<story>
  <label>Arañas sociales</label>
  <region
  x="0.69306"
  y="0.13445"
  width="0.07177"
  height="0.03800"
/>
  <html>En las sombras del tejido eléctrico,
las arañas tejen juntas una ocupación
urbana mientras colaboran en la
reconstrucción de su comunidad. Las
fuerzas económicas las han empujado
hacia los barrios marginales en las afueras de
la ciudad, sin embargo ellas siguen trabajando juntas. Estas arañas sociales no son territoriales o agresivas como muchas especies solitarias, en cambio cooperan en la construcción de nido-telarañas masivas para cuidar a toda la comunidad. Frente un sistema económico que considera las ocupas urbanas como ilegítimas, las arañas son un recordatorio de las luchas urbanas por la tierra y la vida.
  </html>
</story>

<story>
  <label>Acaparamiento de tierras</label>
  <region
  x="0.84714"
  y="0.17290"
  width="0.09167"
  height="0.11133"
/>
  <html>Un fotocopiadora monolítica domina el lado derecho del cartel. Destroza el suelo y
arroja planes de desarrollo clónicos. Bombas de gasolina en la máquina
escriben con la tinta de un barril de
petróleo sobre la tierra que está obligada pasar a través de los rodillos.
Los planes predeterminados siguen
al segundo nivel donde un molinete de
manos empresarias se dan las manos y
el sellan permisos a la vez que intercambian
fajos de billetes. La parte superior de la fotocopiadora imprime planos para proyectos de infraestructura de gran escala.
</html>
</story>

  <story>
    <label>Excavadora</label>
    <region
      x="0.86040"
      y="0.30390"
      width="0.08184"
      height="0.04755"
      />
    <html>La excavadora que va pavimentando car- reteras atraviesa áreas rurales y urbanas con el propósito de proveer rutas fáciles y ligeras para los camiones que están llevando productos a través de
las fronteras. Más del 80% del financiamiento del Proyecto Mesoamérica
está destinado a infraestructura de transporte, sin embargo estas carreteras están siendo construidas para las grandes industrias, no para las comunidades locales. Mega-carreteras que supuestamente “conectan Mesoamérica” en realidad están haciendo que grandes áreas de tierra sean intransitables para peatones y animales migratorios, a la vez que desplazan hogares y campos agrícolas productivos, en adición a cobrar peajes extremadamente costosos que restringen el uso público.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>El aeropuerto</label>
    <region
      x="0.77072"
      y="0.16178"
      width="0.12450"
      height="0.06851"
      />
    <html>Un cultivo de maíz se levanta
en contra de un avión que
intenta aterrizar en un nuevo
aeropuerto en las afueras de
la Ciudad de México, DF, uno
de los primeros proyectos que fue
propuesto como parte del Plan Puebla
Panamá. Los habitantes de la comunidad de San Salvador Atenco se organizaron y exitosamente lucharon para quedarse con sus tierras que no fueran expropiadas para el aeropuerto. La imagen de los campesinos de Atenco empuñando machetes para defender su tierra rápidamente se volvió una imagen emblemática de la protesta popular en contra del PPP.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Tres frentes de resistencia trabajando conjuntamente</label>
    <region
      x="0.83840"
      y="0.23730"
      width="0.12162"
      height="0.12800"
      />
    <html>
      <p>Los agricultores, los maestros con los estudiantes y los trabajadores están uniendo
sus fuerzas para afrontar a los tentáculos de la máquina fotocopiadora de
acaparamiento de tierras. Estos sectores sociales importantes están representados por tres
de los cultivos de mayor importancia cultural y nutritiva de la región: las tres hermanas (maíz, frijol y calabaza).</p>
      <p>Sembrado juntos en las milpas, un sistema tradicional de la agricultura en Mesoamérica, estas plantas se apoyan entre sí, cada una mejora el crecimiento de las demás de la forma en que diferen tes partes de los movimientos sociales se apoyan mutuamente.</p>
    </html>   
  </story>

  <story>
    <label>Tequio</label>
    <region
  x="0.76256"
  y="0.29317"
  width="0.08599"
  height="0.03666"
/>
    <html>
    Pequeños brotes de frijol están aprendiendo acerca del valor de Tequio, o trabajo colectivo. Este
concepto, que se encuentra en múltiples culturas y lenguas, representa una forma de trabajo que no está a la venta. Los maestros aquí están en huelga y aún así educan a sus estudiantes a través de la lucha.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Los medios populares</label>
    <region
      x="0.76546"
      y="0.20931"
      width="0.09403"
      height="0.09309"
    />
    <html>
<p>Una máquina de medios de comunicación impulsados a pedal entra a la escena, utili-
zando medios del y para el pueblo. Ellos se abren paso a través del flujo de planes
de desarrollo de la copiadora con sus carteles políticos, mientras graban
las historias desde los frentes y difunden a través de sus medios de comunicación independientes y libres. Las abejas están tomando el poder de los medios de comunicación en sus propias manos para construir movimientos de resistencia, desde la de distribución de folletos a pequeña escala a las tomas audaces de medios masivos, como ocurrió en Oaxaca en 2006.</p>
<p>La máquina de medios de comunicación libre catapulta bombas de semillas hacia la toma de tierras. Las bolas
de semillas son una mezcla de semillas,
tierra y arcilla que sirve para recuperar
tierras dañadas para el cultivo.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Turismo</label>
    <region
      x="0.80157"
      y="0.36829"
      width="0.13356"
      height="0.09301"
    />
    <html>Un barco crucero invade la esquina derecha inferior del cartel. El barco está basado en un vehículo anfibio, utilizado por la Marina Estadounidense
para desplegar tropas en las playas de Centroamérica...hoy en día es utilizados para aventuras turísticas. Estos turistas-dentadura motorizada están tomando unas vacaciones para relajarse mientras engullen una experiencia empaquetada. No ven más allá de los anuncios que retratan la cultura indígena como un artículo o entretenimiento para su consumo y a la gente local como trabajadores que les sirven su comida
y limpian sus baños. De manera racista, la industria del turismo explota comunidades locales a la vez que vende la idea de que sólo unos pocos privilegiados tienen el derecho a acceder a estos “paraísos vacacionales”. 
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Detrás de la fachada de los anuncios</label>
    <region
      x="0.76001"
      y="0.30921"
      width="0.12989"
      height="0.10031"
    />
    <html>
      <p>Un anuncio
de dos caras pretende homogeneizar
las culturas y mantener el pensamiento de la gente a un nivel superficial mientras vende lociones bronceadoras a los turistas blancos y crema blanqueadora
a la la gente de color.</p>
      <p>Detrás de la fachada de los anuncios, un manatí, cangrejo y tortuga de verdad representan a las comunidades costeras que luchan por el reconocimiento de sus tierras ancestrales. Defendiendo su
identidad cultural, las comunidades indígenas de los Garifuna en la Costa
Atlántica se enfrentan a la violencia paramilitar utilizada para forzar
las ventas ilícitas de tierras. Sus
tambores atraviesan los anuncios destruyendo la mentira colonial del
“descubrimiento de playas vacías”.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>El mercado</label>
    <region
      x="0.53735"
      y="0.33415"
      width="0.16410"
      height="0.11754"
    />
    <html>
Carritos de la compra empujados por
palma, maíz y soja modificados genéticamente entran rápidamente por las autopistas recién pavimentadas en su esfuerzo de invadir un mercado local tradicional con un arsenal de comida basura y bombas genéticas patentadas. El mercado resiste
la invasión con la fuerza de su diversidad
ecológica y cultural, formando un bloqueo de tiras de ADN para mantener alejados estos monstruos monocultivados de la industria
agricola.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Mientras tanto, un camión de transporte…</label>
    <region
  x="0.68186"
  y="0.37163"
  width="0.12378"
  height="0.11725"
/>
    <html>
      Mientras tanto, un trailer (o furgón o camión de transporte), transporta “comida” producida masivamente, altamente subsidiada y vacía de contenido nutritivo se enfrenta a otro bloqueo en el lado
derecho del mercado. Este bloqueo está formado por la juventud quien también está mandando un mensaje a estas grandes marcas de renombre: ¡llévense su basura!
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Dentro del mercado</label>
    <region
      x="0.52447"
      y="0.29585"
      width="0.19906"
      height="0.07632"
    />
    <html>
      <p>Dentro del mercado, las economías locales y los sistemas de alimentacion nativos prosperan. Todos los proveedores
son polinizadores, las criaturas que las plantas
con flores necesitan para producir fruto. Proveer hábitat para los polinizadores es una parte esencial de una agricultura sana y
biodiversa.</p>
      <p>La polilla de la
yucca*, por ejemplo, es su
única polinizadora; sin ella,
la planta de yucca no puede
dar semilla. *(La yucca no es el alimento/tubérculo
conocido como yuca). Todos los compradores en
el mercado son dispersores de semillas y el mismo mercado representa un banco de semillas vivo.</p>
      <p>En todos lados de esta escena hay alimentos, incluyendo las semillas: los vendedores están empacando, intercambiando, recolectando y germinando semillas, nutriendo cientos de variedades de plantas
locales y protegiendo la soberanía alimentaria
para las futuras generaciones.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Las mujeres en el frente</label>
    <region
      x="0.27840"
      y="0.33707"
      width="0.18801"
      height="0.14952"
    />
    <html>
      <p>Detrás del podio un dictador sin rostro controla las distintas formas de fuerza militar
que lleva a cabo la lista de conquistas y nos recuerda de la influencia extranjera sobre la militarización. El uso de fuerza en contra el pueblo ha tomado muchas formas a lo largo y ancho de América, incluyendo escuadrones de muerte, fuerzas de seguridad privadas, la
policía militar antidisturbios, el
crimen organizado y los paramilitares vestidos de civil.</p>
      <p>Los
individuos invasores son incapaces de avanzar al encontrarse rodeados
por un bloqueo de mujeres defendiendo su tierra, su bienestar y su comunidad. Cada personaje está usando sus
defensas naturales, como la puercoespín que ha
disparado sus púas hacia la cara del paramilitar
vestido de civil. Mujeres y niñas se ubican en las primeras lineas del frente durante innumerables enfrentamientos entre fuerzas armadas y civiles desarmados en defensa de sus comunidades.
      </p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <region
      x="0.46456"
      y="0.33329"
      width="0.05218"
      height="0.07652"
    />
    <label>Ancestros, ¡Presente!</label>
    <html>
    Una antigua gliptodonte ruge y sacude su cola acorazada, representando los espíritus ancestrales que están siendo perturbados por la mina. Esqueletos de animales extintos aparecen en otras escenas, sus presencias recordándonos a todas aquellas personas que han venido antes que nosotros y nosotras en las luchas por justicia.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Mina a cielo abierto</label>
    <region
      x="0.45455"
      y="0.40978"
      width="0.09922"
      height="0.07260"
    />
    <html>
    Maquinaria de minería gigantesca excava la tierra usando prácticas laborales peligrosas y explotadoras mientras ignora el medio ambiente y la salud de
comunidades cercanas. A menudo las explotaciones mineras son defendidas por fuerzas armadas, que llevan a la represión violenta de cualquier disidencia. El Cerrejón, la mina de
carbón a cielo abierto más grande del mundo, desplazó forzosamente a comunidades Afro-Colombianas y de indígenas Wayuu de sus tierras. Cianuro filtrado de la mina Marlin en Guatemala de la empresa Goldcorp ha contaminado severamente las aguas subterráneas. Ambas han servido como advertencias y casos de estudio para una resistencia cada vez más organizada en contra la minería a través de América.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Agua para lucro</label>
    <region
      x="0.01626"
      y="0.28792"
      width="0.10789"
      height="0.12271"
    />
    <html>
      <p>El monstruo de la privatización del agua se cierne sobre el arroyo, secuestrando el agua del bien común y encerrándola mediante de un valor monetario, el dólar. Popotes (también conocidos como pajillas, sorbetes o
pitillos) gigantes alimentan una torre de industrias que roban a las comunidades
de su agua potable a través de la sobre explotación y la contaminación. Apilados de
arriba para abajo encontramos: agua embotellada, minería, textiles, ganadería y campos de golf. Los camiones cisterna
encadenados son perros de ataque feroces que protegen los intereses del invasor: un camión vende agua potable, mientras el otro lanza agua mezclada con gas lacrimógeno para dispersar las protestas.
      </p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Un trío de criaturas acuáticas</label>
    <region
      x="0.13045"
      y="0.26300"
      width="0.07792"
      height="0.07508"
    />
    <html>
      En posición de combate en la raíz de un árbol cercano, un trío de criaturas acuáticas se encuentran en un tira y afloja. Jalando con todas sus fuerzas, trabajan para recuperar el agua para su uso como fuerza otorgadora de vida.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Agua para la vida</label>
    <region
      x="0.09512"
      y="0.25228"
      width="0.09274"
      height="0.07539"
    />
    <html>
    Estatuas de sapos cubiertas de musgo ilustran los ancestrales usos del agua - beber, cocinar, bañarse
y lavar. En lo alto de la corriente un sapo Uo encarna la temporada de lluvias y la fertilidad traída
por el agua. Un recordatorio que el agua es vida,
el uso cotidiano del agua por parte del sapo para
sus necesidades básicas es una forma de resistencia en contra de la venta del agua a intereses privados.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Recuperar el agua de la contaminación</label>
    <region
      x="0.09991"
      y="0.35523"
      width="0.05279"
      height="0.02830"
    />
    <html>Bajo los pies del amenazante secuestrador de agua, un equipo de bacterias forman una brigada de baldes para recoger
el agua contaminada y recuperarla a través
del sistema de filtración de la “máquina
viviente”. Piscinas de organismos vivientes desde juncos, lirios, jacintos de agua hasta caracoles y almejas trabajan juntos en un proceso de purificación del agua de múltiples etapas.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Radio Pirata</label>
    <region
      x="0.02035"
      y="0.39752"
      width="0.08808"
      height="0.05827"
    />
    <html>
      La emisora de radio independiente o radio libre difunde noticias y música de valor cultural a través de las ondas radiofónicas. En situaciones donde los medios masivos son severamente controlados por los gobiernos opresivos, la radio comunitaria puede ser la única forma para transmitir información crítica acerca de los movimientos sociales. Usando una rueda de agua de pequeña escala, la emisora genera su propia energía como un ejemplo de producción energética autónoma.
    </html>
  </story>


  <story>
    <label>Sapos dorados</label>
    <region
      x="0.12653"
      y="0.41729"
      width="0.05948"
      height="0.04260"
    />
    <html>
    <p>
    Las ranas y los sapos son especies indicadoras, lo que significa que son muy sensibles a los cambios en sus ecosistemas y su muerte puede ser una advertencia de una catástrofe ambiental más grande por venir. La desaparición del sapo dorado de Costa Rica a finales de la década de los 80 marcó la primera extinción que se ha atribuido oficialmente al cambio climático, pero no son las únicas víctimas. Un anillo de huevos que recordativo de los ciclos de la luna flotan en el agua alrededor de sapos en apareamiento, recordándonos cuán abundantes fueron una vez.
    </p>
  </html>
  </story>


  <story>
    <label>Nacimiento</label>
    <region
      x="0.15965"
      y="0.33729"
      width="0.08405"
      height="0.05527"
    />
    <html>
En el fondo de una cueva
con forma de matriz formado por las raíces del árbol, una escena de fertilidad retrata a una murciélaga vampira partera asistiendo un parto. Ella está
rodeada de hierbas medicinales y plantas relacionadas con la fertilidad y la salud reproductiva de la mujer. La partería y otras prácticas médicas tradicionales han sobrevivido con resiliencia a pesar de los intentos del modelo biomédico para desacreditarlas y destruirlas.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Monocultivo costera</label>
    <region
      x="0.02489"
      y="0.24446"
      width="0.10016"
      height="0.06625"
    />
    <html>Una excavadora arremete contra las raíces de un ecosistema de manglares, arrastrando con ella
una cerca y una granja industrial de camarón. Los manglares protegen las costas de la erosión, con su sistema masivo de raíces crean un ecosistema único que es un vivero y santuario para la cría de criaturas acuáticas. La industria de cría de camarones es una industria que rápidamente está creciendo que amenaza a los manglares alrededor del mundo. Este monocultivo contaminante desplaza la vida marina, la cuál provee una fuente esencial de proteínas para las comunidades.
    </html>
  </story>
  

  <story>
    <label>Refugiados</label>
    <region
      x="0.02292"
      y="0.15081"
      width="0.08734"
      height="0.09897"
    />
    <html>Chillando en alarma, una bandada de aves irrumpe en el aire sobre el bosque de manglares pertubado. Las aves se aferran a sus nidos y sus crías, son forzadas a huir mientras su hábitat es destruido por los proyectos infraestructurales. Las aves cuentan la historia de las personas que sobrevivieron a las políticas de la tierra arrasada, genocidio y las guerras civiles en Guatemala, El Salvador y Nicaragua entre los años 60 y 80. Nidos rotos muestran la separación de las familias en exilio.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Retornados</label>
    <region
      x="0.19249"
      y="0.02681"
      width="0.12662"
      height="0.07251"
    />
    <html>
      <p>Emergiendo del
follaje del bosque,
las aves retornan a
su hogar después de la guerra. Algunas de ellos se organizaron en el exilio y lucharon para poder
retornar como organizaciones
reconocidas.</p>
    <p>Las y los jóvenes están documentando esta memoria histórica entrevistando a sus mayores y retransmitiendo al público.</p>
    <p>Las aves llevan consigo ejemplos de organización y solidaridad: organizando una guardería cooperativa, salvaguardando semillas y sembrando esperanza
para el futuro, tejiendo como una metáfora del tejido social de la comunidad, movilizando y educando por medio de peticiones y medios de comunicación independientes. Al comienzo de la fila, dos aves
jóvenes, polluelos, llevando las fotografías de los desaparecidos, nos recuerdan que los y las jóvenes son
líderes en el movimiento.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>La fiesta</label>
    <region
      x="0.23704"
      y="0.20427"
      width="0.16202"
      height="0.15823"
    />
    <html>
      Los espíritus y la gente viviente se mezclan juntos en este
festival comunitario animado, mientras cantan
y bailan en honor de los cuatro elementos que rodean
la escena: la tierra, el aire, el
agua y el fuego. Reunidos en torno al fuego, los
mayores y ancestros transmiten sabiduría a las generaciones jóvenes y comparten historias de resistencia. Triunfos, pérdidas y el camino que hay entre ellos, son todos buenas razones para reunirse. Cuando la misma existencia es resistencia, el acto de reunirse conlleva un gran significad.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Memoria histórica</label>
      <region
        x="0.17276"
        y="0.35920"
        width="0.14787"
        height="0.10588"
      />
    <html>
      <p>En las raíces debajo la cueva de murciélagas
y la fiesta, jovenes orugas pintan un mural de
una mariposa monarca en un campo de maíz,
el patrón de sus alas transformándose en puños
fuertes de lucha. La mariposa ha sido ampliamente
utilizada hoy en día por parte del movimiento de los derechos de los y las inmigrantes como un símbolo de libertad y valentía para cruzar fronteras.</p>
      <p>Las orugas en esta escena fueron inspiradas por nuestras reuniones con HIJOS en Guatemala, un grupo formado unos años
después de los tratados de paz en 1996. Son los hijos e hijas de aquellas personas que desaparecieron durante la guerra civil, aún luchando por la justicia. Los murales educan sobre el pasado y mantienen viva la memoria colectiva, usando el arte para transformar una historia violenta en algo lleno de belleza y poder.
La juventud está rodeada de alusiones a la memoria y a la historia oral. Flores, plantas, una concha de caracol, música y tejidos tradicionales están todos transmitiendo
conocimiento e historias a través
de generaciones, sus voces salen
cual espiral en forma de volutas.
La voluta es un pictograma Maya
que representa el hablar y el escuchar. A lo largo y ancho del cartel simboliza el poder de la palabra.</p>
    </html>
  </story>

  <story>    
    <label>La asamblea comunitaria</label>
    <region
      x="0.37738"
      y="0.19010"
      width="0.21635"
      height="0.13749"
    />
    <html>Representantes de comunidades afectadas por el Proyecto Mesoamérica se reúnen en un círculo en el centro de la imagen para platicar en común sus luchas y planear para la
acción colectiva. Algunos de los personajes traen objetos de sus hogares, señalando que han viajado desde lejos para estar aquí y que los esfuerzos de organización han sido coordinados a
través de la región. A diferencia del proceso para tomar decisiones de arriba hacia abajo que gobierna los planes “oficiales” para
la región, muchas voces son valoradas en este proceso de comunicación
participativa horizontal. Las historias transmitidos en este encuentro se juntan en una espiral que simboliza la conversación que ocurre. Documentar y difundir la palabra es también esencial; equipos de grabación aparecen alrededor del círculo para promover la comunicación a través de generaciones y culturas.
 </html>
  </story>

  <story>
    <label>El enjambre de hormigas</label>
    <region
      x="0.19466"
      y="0.10856"
      width="0.23569"
      height="0.11446"
    />
    <html>
      <p>Un gigantesco enjambre de hormigas baja del tronco del árbol de Ceiba. Las hormigas, como muchas otras criaturas pequeñas, juegan un rol esencial en el ecosistema. Escurriéndose debajo la tierra oxigenan el suelo, haciendo posible que las plantas crezcan y sentando las bases para la vida en la tierra. Aunque estas hormigas parecen pequeñas en comparación con el bosque entero, ellas superan en número a todos los otros animales y plantas juntos. Las hormigas nos recuerdan que grandes cambios están en las manos de los pequeños y muchos. Trabajando incansablemente, estas criaturas minúsculas encarnan la frase la revolución es el trabajo de las hormigas. Poco a poco, su trabajo colectivo tiene la fuerza para realizar grandes transformaciones, lo que nos recuerda que conjuntamente podemos crear cambios tremendos en el mundo que nos rodea.</p>

      <p>
        Algunas de las hormigas llevan
orgullosas mensajes de comunidades indígenas en el sur de Mexico,
las cuales llevan décadas construyendo autonomía de
manera lenta pero firme. Estos dichos son principios Zapatistas y provienen también de su experiencia en la construcción de las juntas de “buen gobierno”, donde se promueve el liderazgo rotativo: aconsejan “Mandar obedeciendo” (a la gente de tu comunidad), “Ejercer el poder, no tomar el poder” (trabajar desde abajo sin buscar el ascenso al poder), “camina preguntando”... Cada hormiga pertenece a una especie diferente; recordándonos que la belleza del mundo reside en su diversidad de culturas, de lenguas, de maneras de ser: “Somos
iguales porque somos diferentes”, “un mundo donde quepan muchos mundos”. Enfrentándose a
tantas amenazas a la diversidad de la vida en este planeta, las hormigas convergen en la base de la Ceiba para decir “ Ya basta!”
      </p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Historias de abejas y economias</label>
    <region
      x="0.56119"
      y="0.14136"
      width="0.17070"
      height="0.08270"
    />
    <html>
      <p>Cuando los colonizadores europeos invadieron Centroamérica, trajeron consigo la invasiva abeja europea de miel, que empezó a despojar agresivamente a las abejas sin aguijón nativas mesoamericanas de
su nicho ecológico. Hoy en día, la deforestación, la contaminación
y la agricultura y ganadería industriales están destruyendo el hábi- tat y causando el colapso de especies polinizadoras en toda Centroamérica. Las abejas son una especie indicadora, y la disminución drástica de sus poblaciones pueden estar pronosticando un colapso del ecosistema de mayor escala. La recuperación de las poblaciones de abejas nativas es de vital importancia para la salud de los ecosistemas y la agricultura a nivel mundial, y está directamente relacionado con la supervivencia de los pueblos indígenas y los conocimientos de apicultura. La apicultura tradicional es una relación íntima entre abejas, personas, cultura, y tierra.</p>
      <h4>Vainilla y abejas sin aguijón</h4>
      <p>Polinizadores y las plantas que polinizan se necesitan mutuamente. Las
abejas nativas Melipona y la planta
de vainilla comparten una de estas
relaciones simbióticas específicas. Las
abejas Melipona son las únicas polinizadores naturales de la delicada orquídea de vainilla. Sin esta interacción especializada, la orquídea de vainilla sólo sobreviviría mediante polinización manual, haciendo que la vainilla sea uno de los cultivos más intensivos del mundo en cuanto a mano de obra.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Diseño</label>
    <region
      x="0.68421"
      y="0.16764"
      width="0.05383"
      height="0.04177"
    />
    <html>
      En esta terraza de la Colmena las alborotadas abejas se esfuerzan por diseñar una economía capaz de proveer por sus necesidades. En oposición a
la acumulación de riqueza tan esencial para la economía capitalista, esta economía se centra alrededor de
la salud, la comida, el refugio y el bienestar. Las abejas planean su sistema económico a través del estudio de la salud y estructura de su Colmena, tomando notas, y estableciendo rutas para recolectar recursos locales.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Producción</label>
    <region
      x="0.72960"
      y="0.18216"
      width="0.04502"
      height="0.06450"
    />
    <html>
      Abejorros carpinteros y otras especies
de abejas solitarias
demuestran solidaridad al construir
hábitats para otras especies polinizadoras. Una imprenta cooperativa produce papel con materiales reciclados.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Intercambio</label>
    <region
      x="0.69933"
      y="0.26093"
      width="0.06413"
      height="0.05339"
    />
    <html>Al contrario de los explotadores mapas creados por los colonizadores, los abejorros, las abejas albañiles, y las abejas cardadoras están estableciendo una economía solidaria que les es mutuamente beneficiosa. Una abeja al
teléfono hace pedidos atareada mientras otras preparan paquetes de semillas autóctonas, miel, tortillas, velas, refugios para abejas y libros para ser enviados; como parte de una red regional que se sostiene en las aptitudes y los bienes locales.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Comiendo Juntos</label>
    <region
      x="0.62940"
      y="0.23196"
      width="0.08249"
      height="0.05616"
    />
    <html>
      Estas abejas han
invitado amigos
para compartir una
comida y un taller
de educación popular acerca del comercio directo. Ellas explican cómo conectarse con campesinos locales para recibir alimentos
directamente del campo a la mesa, eliminando el intermediario. Utilizan la corteza de un árbol local para crear
su propio biogás que calienta el comal para cocinar tortillas; al lado, la misma corteza
se mezcla con miel para hacer balché, un aguamiel fermentado tradicional.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Dividiendo la Colmena</label>
    <region
      x="0.68104"
      y="0.19608"
      width="0.05497"
      height="0.03479"
    />
    <html>
      Las abejas dividen la colmena, un conocimiento transmitido de generación en generación por tradición oral. Las abejas sin aguijón se mantienen en una caja hecha especialmente ya que los troncos utilizados por las abejas (amontonados a la izquierda de esta escena) están en escasez debido a la deforestación. La sobrevivencia de las abejas Meliponas depende de los conocimientos de los apicultores más sabios. En un esfuerzo de conservación, algunos científicos con mentalidades “zoológicas” han destruido colmenas que intentaron proteger al
tomarlas para estudiarlas en laboratorios.
Las abejas sin aguijón nos recuerdan de la vital conexión entre cultura y ecología.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Reinversión</label>
    <region
      x="0.65457"
      y="0.14533"
      width="0.03477"
      height="0.06208"
    />
    <html>
      <p>A diferencia de los flujos en sentido único de la economía global, los recursos de la colmena se reciclan y reinvierten.</p>
      <h4>Guardando semillas</h4>
      <p>Cosechando semillas y guardándolas para hacer crecer nuevos cultivos en la próxima temporada, las abejas construy- en sistemas alimentarios sostenibles y soberanos que continuarán alimentando sus colmenas por generaciones. Guardar semillas es un ejemplo de autosuficien- cia y independencia de la agricultura industrial.
      </p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Abonando</label>
    <region
      x="0.58990"
      y="0.22322"
      width="0.04451"
      height="0.03546"
    />
    <html>
      Al convertir los restos de comida y desechos del jardín en
tierra fértil, las abejas y
las lombrices construyen
futuros sistemas alimentarios, comenzando literalmente desde el suelo y hacia arriba.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Los bienes más valiosos</label>
    <region
      x="0.53870"
      y="0.13475"
      width="0.07708"
      height="0.04777"
    />
    <html>
      <p>Protegidas en la cima de la colmena, las larvas de las abejas son altamente preciadas ya que son la base de la próxima generación y una inversión de futuro. Las semillas y los huevos son la moneda de la economía que dirige esta sociedad de abejas; son las unidades concentradas de las cuales proviene la vida, y demuestran la relación simbólica entre las plantas y los
polinizadores.</p>
      <h4>Las semillas del futuro</h4>
      <p>A medida que las larvas crecen, también crece su educación. Las nuevas abejas aprenden
a cooperar y jugar juntas mientras
que bombean miel con un subibaja.
Otros jóvenes comparten lo que han aprendido acerca de la invasión
colonial
de las abejas europeas con aguijón a través de un mural y una obra de teatro. Los papagayos o cometas vuelan por los cielos, celebrando los espíritus irreprimibles de las jóvenes abejas.</p>
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Una economia alternativa: Astrónomos</label>
    <region
      x="0.56220"
      y="0.11067"
      width="0.03839"
      height="0.02988"
    />
    <html>
      En la cima de la Colmena, las abejas Meliponas estudian el cosmos, aprendiendo sobre los ciclos de la tierra y la luna. Informada por estos ciclos naturales, la comunidad puede planear la siembra y el cultivo.
    </html>
  </story>

  <story>
    <label>Globalización desde abajo</label>
    <region
      x="0.28675"
      y="0.18450"
      width="0.54325"
      height="0.13483"
    />
    <html>
      <p>Enfrentando los serios peligros del colapso de colonia, más de 50 especies de abejas se han unido para construir un sistema económico alternativo que resalta las relaciones horizontales y equitativas, mientras que cumple con las necesidades básicas de su comunidad.</p>
      <p>Los valores de una economía extractiva nos han conducido a una crisis de extinción masiva y al caos climático. Los valores holísticos de una economía de solidaridad son parte del antídoto a esta crisis. Como las abejas, el reconstruir redes locales y regionales puede ayudarnos a enfrentar los desafíos y las consecuencias de un planeta que está cambiando rápidamente. Todas las criaturas que defienden sus tierras entre las raíces de la ceiba nos
enseñan sobre el significado de la globalización desde abajo: alcanzando a través de fronteras, culturas, y generaciones para unir movimientos y apoyar las luchas por la sobrevivencia de cada uno de los demás.
      </p>
    </html>
  </story>



  </stories>
</data>