
<data>

  <title>

      Mesoamérica Resiste (Portada) del Colectivo de Diseño la Colmena.

  </title>

  <link>

    http://beehivecollective.org/beehive_poster/mesoamerica-resiste/

  </link>


  <stories>  




    <story>

      <label>La mirada del colonizador</label>

      <region

        x="0"

        y="0"

        width="1.0"

        height="1.0"

      />

      <html>

        El cartel se dobla sobre sí mismo creando un
cuadrado que se abre mostrando una imagen
más grande por dentro. Cerrando las solapas
del exterior, el cartel parece un mapa antiguo
de Mesoamérica de los conquistadores españoles. La perspectiva de arriba hacia abajo se refiere a los paralelos entre la historia colonial y el capitalismo contemporáneo. Extranjeros sin conexión a esta tierra han trazado este mapa con el motivo de extracción y ganancias.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El puente de tierra</label>

      <region

        x="0.29332"

        y="0.37626"

        width="0.31297"

        height="0.29643"

      />

      <html>

        <p>Mesoamérica es una región cultural y geográfica que forma un istmo entre

Norteamérica y Suramérica y los Océanos Atlántico y Pacífico, lo cual

implica que esta región sea altamente estratégica para el comercio internacional. De igual manera, esta región genera mucho interés debido a sus reservas ricas de recursos naturales. Por su geografía y clima, Mesoamérica es una de las regiones de mayor biodiversidad en todo el mundo.

        </p>

        <p>Los megaproyectos de desarrollo y las industrias extractivas destructivas representan una pena de muerte para los ecosistemas y las comunidades arraigadas a estas tierras.


        </p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Pavimentando el camino para el libre comercio</label>

          <region

            x="0.23901"

            y="0.41110"

            width="0.22967"

            height="0.14958"

          />

      <html>

        <p>Desde la invasión de las tropas acorazadas de Hernán Cortés en el año 1519, un larga línea de colonizadores foráneos y corporaciones multinacionales han ocupado y explotado a Mesoamérica. El gobier- no de los EE.UU. y sus intereses corporativos han referido a México y Centroamérica como el “patio trasero” o su “república bananera” desde el inicio de los años 1880s. Ahora con los tratados de libre comercio dirigidos a la eliminación de las “barreras” al comercio
(por ejemplo las leyes que protegen los derechos laborales o el medio ambiente), las industrias están cada vez más impacientes para poder desarrollar la infraestructura en Mesoamérica para explotar mejor a la región.

</p>

        <p>En el 2001, el presidente Mexicano y el Banco Interamericano de Desarrollo (BID) presentaron un plan que literalmente allana el camino para implementar las políticas de libre comercio. El original “Plan Puebla Panamá” (PPP), incluía los estados del sur de México (iniciando en Puebla) y los países de Centroamérica hasta Panamá. Después de una oposición fuerte en toda la región el PPP fue sometido a un cambio de imagen en cuanto a las relaciones públicas y en 2008 fue renombrado el Proyecto de Integración y Desarrollo de Mesoamérica que ahora incluye a República Dominicana y Colombia.

</p>


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Proyecto Mesoamérica</label>

      <region

        x="0.23897"

        y="0.22177"

        width="0.10508"

        height="0.06461"

      />

      <html>

        <p>El “Proyecto Mesoamérica” consiste de 8 iniciativas para “fortalecer la integración regional y promover el desarrollo social y económico”, pero en realidad la mayoría del financiamiento está dirigida a los grandes proyectos infraestructurales para mejorar la “competitividad del mercado” por medio del transporte de grandes volumes de comercio por la región. Las carreteras, puertos y canales se conectan con zonas industriales, mineras y otros proyectos extractivos y de producción de energía a gran escala para suministrar el poder eléctrico que lo haga todo posible.</p>

        <p>Estos planes se están desarrollando en el contexto de la creciente guerra en contra del narcotráfico cuyos resultados son un incremento dramático de violencia y la mayor militarización de la frontera entre los EE.UU. y México.</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>La rosa de los vientos</label>

      <region

        x="0.24492"

        y="0.64254"

        width="0.14654"

        height="0.14825"

      />

      <html>

        <p>La brújula, rodeada por sirenas, nos orienta hacia este mapa de la

economía global.</p>

        <p>La brújula es una ruleta donde las corporaciones inescrupulosamente apuestan el futuro de la región. Las bolitas brincan sobre los logos de los inversionistas extranjeros quienes

guían las economías locales hacia la exportación. Ferrocarriles y tanques rodean el juego, recordándonos la historia violenta de la United Fruit Company (hoy Chiquita) en Centroamérica: controlando grandes extensiones de tierra, reprimiendo los trabajadores, y hasta apoyando un golpe de estado que resultó en décadas de dictadura en Guatemala y derrocó a un presidente elegido democráticamente que intentó redistribuir la tierra al pueblo.</p>

        <p>Las industrias bananeras y cafeteras se han benefi- ciado del uso de las fuerzas militares y de la violencia para poder controlar unas de las tierras más fértiles con las que poder producir un buen desayuno para los países del Norte.</p>

        

      </html>

    </story>


     <story>

      <label>Los vientos del comercio: La Nube del Norte</label>

      <region

        x="0.30339"

        y="0.09500"

        width="0.26909"

        height="0.20080"

      />

      <html>

        <p>A cada lado del globo, fenómenos meteorológicos ilustran la presión que las fuerzas globales ejercen sobre la región.</p>

        <p>Una nube oscura proveniente del
norte ejerce alta presión sobre el
mundo mientras genera una tormenta de violencia. Este sistema
de presión es la fuerza detrás de
las invasiones militares y la guerra
contra el narcotráfico, las políticas
económicas globales, los intereses corporativos y el consumismo. Llevando a cabo estos oscuros planes, una lluvia de violencia militar, armas, contaminación, pesticidas y invasión cultural se precipita desde la nube.</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Los vientos del comercio: El Huracán en el Sur</label>

      <region

        x="0.38660"

        y="0.72818"

        width="0.22805"

        height="0.11814"

      />

      <html>

        Un huracán de desastres antinaturales arrasa el hemisferio sur, devastando comunidades ya marginalizadas y recordándonos que no estamos en esto “todos juntos”. Mientras que

países industrializados en el Norte están causando el caos climático, los primeros y más perjudicados por el cambio climático se encuentran en los países del Sur. Los gobiernos y las corporaciones encuentran cómo sacar beneficio de del clima extremo y las tormentas cada vez más frecuentes, una especie de “capitalismo de desastres” que se aprovecha de las crisis y las ve como oportunidades para imponer sus agendas económicas.

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>En el este: El Tifón de la producción en masa</label>

       <region

        x="0.10538"

        y="0.47446"

        width="0.15396"

        height="0.19159"

      />

      <html>

        La ceguera de la producción expansiva aparece como un tifón en el mar. La tempestad avanza arremo- linandose como un muro de humo oscuro, escupiendo piezas baratas y llenando filas infinitas de contene- dores destinados a las rutas de comercio que atraviesan por Mesoamérica.

        

      </html>

    </story>



     <story>

      <label>En el oeste: El tornado del consumismo desechable</label>

       <region

        x="0.60186"

        y="0.23126"

        width="0.23877"

        height="0.27264"

      />

      <html>

        El insaciable apetito por objetos desechables controla el Viento Occidental. Succionando los buques de carga del Viento Oriental y expulsando un buque de basura, el torbellino consumidor en el Occidente crea un tornado con remolinos de deshechos. La demanda consumista de Norteamérica y Europa combinada con el incremento de la producción masiva del Este y Sur de Asia ejercen una presión intensa para abrir aún más caminos por el istmo de Centroamérica.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>El colonialismo: pasado y presente</label>

      <region

        x="0.35464"

        y="0.25794"

        width="0.34283"

        height="0.22944"

      />

      <html>

        <p>Una mezcla de buques modernos de carga industrial con barcos antiguos de la “Era de la Expansión” navegan a través del mapa, unos llevándose cultivos lucrativos y otros trayendo importaciones.

</p>

        <p>Tres de estos barcos cuentan la historia del Comercio Triangular entre los siglos XVI y XVIII, el Comercio Atlántico de Esclavos dependía del tráfico de oro, azúcar, y humanos. El ron hecho de azúcar cruzaba el océano hacia África y se utilizaba para corromper a los líderes locales para facilitar la caza de esclavos. Luego los colonizadores europeos transportaban a las personas esclavizadas a las grandes plantaciones de azúcar en el Caribe, donde el azúcar se cosechaba y se enviaba a Europa (y Nueva Inglaterra) para ser convertida en ron, completando el triángulo.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El barco de oro</label>

      <region

        x="0.60318"

        y="0.25825"

        width="0.09508"

        height="0.09679"

      />

      <html>

        El barco de oro tiene un baúl lleno de metales preciosos que fueron robados de América. Este derrite objetos metalúrgicos con sig- nificado cultural convirtiéndolos en meras

barras de oro, y es impulsado por las velas de los bancos modernos que continúan el legado de la acumulación de la riqueza a través de sistemas de opresión.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El barco de Azúcar</label>

      <region

        x="0.51708"

        y="0.27866"

        width="0.09977"

        height="0.12499"

      />

      <html>

        Liderado por la caricatura de la bebida azucarada,

el Rey Kool-Aid, el barco de Azúcar reparte cucharadas de azúcar en nuestros alimentos con sus remos y depende de la esclavitud asalariada para producir azúcar de forma barata mientras la industria mantiene altas ganancias.

 

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El barco esclavista</label>

      <region

        x="0.58048"

        y="0.37080"

        width="0.11103"

        height="0.08007"

      />

      <html>

        El barco esclavista, con su puesto de vigía y cámaras de seguridad, conecta el legado de la esclavitud con el sistema carcelario moderno, que encarcela y vigila fuertemente a las comunidades de color en Norteamérica.


      </html>

    </story>




    <story>

      <label>Cultivos Comerciales para exportación</label>

      <region

        x="0.42853"

        y="0.38736"

        width="0.17483"

        height="0.18335"

      />

      <html>

        Algunos barcos llevan recursos naturales fuera de la región, desde agua dulce hasta reservas petroleras.

      </html>

    </story>



    <story>

      <label>El barco de carne</label>

      <region

        x="0.37741"

        y="0.62080"

        width="0.13802"

        height="0.14859"

      />

      <html>

        El barco de carne de res deja tras de sí un rastro de tala indiscriminada, que sirve como un recordatorio de la deforestación masiva causada por la ganadería.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Un barco minero excesivamente cargado</label>

      <region

        x="0.64975"

        y="0.51889"

        width="0.11095"

        height="0.11842"

      />

      <html>

        Un barco minero excesivamente cargado, parecido a una volqueta, parte de Centroamérica,

sus velas llevando los logotipos de solo dos de las numerosas empresas mineras canadienses que operan

en la región. Canadá es titular principal de concesiones mineras en todo el mundo, y

es el domicilio de algunas de las empresas mineras, que son los peores infractores ambientales y violadores

de derechos humanos.

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Un barco de narcotráfico</label>

      <region

        x="0.73623"

        y="0.53054"

        width="0.08264"

        height="0.14132"

      />

      <html>

        Cerca de la costa colombiana se halla un barco de

narcotráfico armado con jeringas hipodérmicas que avanza hacia delante

con su carga ilícita. El barco está seguido de cerca por la máquina de lavado de dinero de la CIA, y es una referencia clara al involucramiento directo de la CIA en el beneficio del narcotráfico.

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El barco pesquero</label>

      <region

        x="0.19724"

        y="0.59583"

        width="0.11727"

        height="0.11325"

      />

      <html>

        Un recordatorio que la sobre extracción de recursos no sólo está ocurriendo sobre tierra, la red enorme del barco

pesquero gigantesco enreda toda criatura marina a su paso.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El barco del tráfico ilícito de fauna</label>

      <region

        x="0.57304"

        y="0.71188"

        width="0.13212"

        height="0.12467"

      />

      <html>

        El barco del tráfico ilícito de fauna transporta animales exóticos, capturados por cazadores después de que los proyectos de infraestructura y la deforestación hayan desplazado estas

criaturas en peligro de extinción fuera de su hábitat.


      </html>

    </story>


      <story>

      <label>Llegando deste el norte</label>

      <region

        x="0.54693"

        y="0.17321"

        width="0.07952"

        height="0.13603"

      />

      <html>        

        Mientras animales tropicales son exportados al exterior,

animales de caricatura entran a reemplazarlos. Iconos de los medios de comunicación y de la cultura consumista navegan los mares en una botella de Coca-Cola.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>Un barco armado</label>

      <region

        x="0.33306"

        y="0.27377"

        width="0.11170"

        height="0.11999"

      />

      <html>

        Un barco armado impulsado por la nube de tormenta del Norte trae

ayuda militar en la forma de armas envueltas con un moño.

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Otro barco trae importaciones de químicos tóxicos</label>

      <region

        x="0.25601"

        y="0.27427"

        width="0.11222"

        height="0.10887"

      />

      <html>

        Cerca está otro barco que trae
importaciones de químicos tóxicos,
equipado con una pista para los

aviones fumigadores requeridos para la aplicación de herbicidas y pesticidas por el cultivo de frutas tropicales para su exportación.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>Instituciones Financieras Internacionales</label>

      <region

        x="0"

        y="0"

        width="1.0"

        height="1.0"

      />

      <html>

        En las esquinas del mapa están cuatro personajes sin rostro que están controlando todo fuera de vista: un conquistador, un doctor (de la economía), un juez, y un banquero a quien le gusta apostar.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>Banco Interamericano de Desarollo</label>

      <region

        x="0.00152"

        y="0.00190"

        width="0.26522"

        height="0.27462"

      />

      <html>

        Dibujado como un conquistador

español, el BID es el financiero principal del Proyecto Mesoamérica y es la rama regional del Banco Mundial. Gasoductos,

oleoductos y carreteras con peajes fluyen desde la caja registradora del BID. La cara de la registradora muestra un tratado de libre comercio girando sobre sí

mismo para transformarse en el siguiente, aprovechando para lucrarse de la eliminación de las barreras del “mercado abierto” en Norte y Centroamérica. El BID depende de sus gobiernos títeres para sacudir el público (los muñecos de papel) para poder pagar los intereses de los préstamos. El Banco Centroamericano de Integración Económica sirve como un cajero automático que suministra el efectivo para proyectos públicos antipopulares, está encadenado al BID como un perro “bulldog” por su estrategia agresiva en cuanto a la actividad crediticia.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Fondo Monetario Internacional</label>

      <region

        x="0.00103"

        y="0.67422"

        width="0.27066"

        height="0.32648"

      />

      <html>

        Cuando la economía de un país está en crisis, se llama el FMI con el fin de emitir préstamos de rescate para

pagar el interés de la deuda existente e implementar programas de ajustes estructurales que imponen condiciones deplorables como parte primor- dial de estos nuevos préstamos. En la sala de operaciones, el FMI está

“destripando” los servicios públicos y aplicando sanguijuelas como una

referencia a su enfoque de aplicar un “curalotodo” con el uso de los ajustes

estructurales para chuparle la vida del sector público and obligar que

los pueblos asuman pagos con intereses que cada vez sean más altos. Desfibriladores-represa aplican “terapia de choque” a la economía y mantienen al paciente (Mesoamérica) fijado a la mesa del cirujano. La jeringa es simbólico de las condiciones que impone el FMI que abren la economía a la extracción.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>La Organización Mundial del Comercio</label>

       <region

        x="0.69956"

        y="0.01685"

        width="0.28933"

        height="0.25457"

      />

      <html>

        <p>La OMC sirve como el juez en las disputas de comercio internacional, favoreciendo los intereses corporativos a expensas de los trabajadores y del medio ambiente. La desbaratada institución sostiene la balanza de la injusticia, protegiendo los intereses del

1% más rico de la población
y dejando al resto de la gente
del mundo colgada.

</p>

        <p>Un policía
antidisturbios títere intenta
reprimir a los manifestantes que
están en contra la globalización en un juego de “whack-a-mole”, pero sus diversas tácticas les permiten seguir reapareciendo.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El Banco Mundial</label>

      <region

        x="0.68870"

        y="0.68725"

        width="0.30862"

        height="0.31605"

      />

      <html>        

        El Banco Mundial, otra institución financiera importante detrás
del Proyecto Mesoamérica, es presentado como un jugador barrigón adicto a la economía de los hidrocarburos.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>El Mecanismo de Desarrollo Limpio</label>

      <region

        x="0.55759"

        y="0.80006"

        width="0.22782"

        height="0.17671"

      />

      <html>

        El Banco Mundial es responsable en parte del Mecanismo de
Desarrollo Limpio (MDL), que se
muestra como un juego de ajedrez sospechoso, operado por monedas en donde el Banco juega con sí mismo. Bajo la lógica del MDL, la industria sucia en los países del Norte recibe cierta “flexibilidad” para cumplir con su objetivo de emisiones por medio de la creación de “Desarrollo Limpio” en los países del Sur, generando créditos de carbono para compensar sus emisiones. Supuestamente los créditos “compensan” la contaminación sin que las industrias recorten

sus actividades contaminantes. Excavadoras empujan todas las piezas del ajedrez fuera de su camino, sin importar si éstas se encuentra en
el lado de la energía “limpia” o “sucia” del juego.

 

      </html>

    </story>



    <story>

      <label>La casa siempre gana</label>

      <region

        x="0.77967"

        y="0.73327"

        width="0.18108"

        height="0.20121"

      />

      <html>

        El Banco Mundial derrama dólares en el mercado de carbono, cortando monedas de las nubes de humo mientras su otro brazo juega las máquinas de casino, arriesgando su suerte con los desastres naturales. En la mesa de poker en frente del Banco, las fichas están apostadas en contra de los países del Sur. Con los préstamos ligados a condiciones que parecen trampas económicas para osos, la casa siempre gana.

        

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Lavado verde</label>

      <region

        x="0.38347"

        y="0.81432"

        width="0.23508"

        height="0.16820"

      />

      <html>

        Las industrias extractivas
principales se reunen para
cortar un pastel que tiene
forma de Mesoamérica, en
honor a 500 años de colonialismo. Intentando aparentar ser inofensivos con
sus máscaras de animales,
estos representantes de las industrias de lavado verde saquean los recursos naturales de Centroamérica mientras guardan una pequeña muestra de biodiversidad en una “Arca de Noe”.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>La reserva biosfera</label>

     <region

        x="0.21041"

        y="0.82874"

        width="0.20758"

        height="0.15557"

      />

      <html>

        <p>Bajo el pretexto de la conservación ambiental, la reserva biosfera aparece ser un invernadero protegido - haciendo referencia al Corredor Biológico Mesoamericano, un proyecto del Banco Mundial. Este método del sector privado de conservación resulta en el desplazamiento de comunidades indígenas que llevan mucho tiempo siendo los guardianes del territorio a la vez que les permite a las industrias el acceso a áreas “protegidas” para

actividades como exploraciones petroleras.

 </p>

        <p>Ansioso para tomar una foto para mejorar su imagen hacia el público, estos mercaderes de lavado verde sostienen un fondo falso para atraer a visitantes e inversionistas de lejos.</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El Campo Sin Campesino</label>

      <region

        x="0.01284"

        y="0.22262"

        width="0.12484"

        height="0.06528"

      />

      <html>

      <p>En la cima de este ciclo a la izquierda del mapa, una colmena comunitaria
de cultivo se divide en

hexágonos pequeños. El Departamento de Agricultura y el

Banco unen fuerzas para fomentar títulos de propiedad
individuales y créditos para financiar el desmantelamiento de tierras colectivas e indígenas.

</p>

      <p>En 1992, anticipando la firma del TLCAN, el gobierno Mexicano cambió su constitución para permitir la privatización de tierras comunitarias; una década después, los países de Centroamérica se enfrentaron a la misma privatización con la aprobación del CAFTA-RD.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>La Abeja Campesina trae su maíz al mercado</label>

      <region

        x="0.08705"

        y="0.24898"

        width="0.08201"

        height="0.10217"

      />

      <html>

        <p>Después de una temporada difícil y larga trabajando su pequeña parcela hexagonal, la Abeja Campesina trae su maíz al mercado, pero su maíz no está a la altura. Las políticas de libre
comercio han abierto las fronteras así permitiendo
una inundación de maíz barato de los EE.UU.;
la Abeja Campesina no puede competir con
los precios establecidos por un mercado libre
inundado con los granos de la agricultura a gran
escala y subsidiada.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El banco viene a recolectar los intereses de su tierra</label>

      <region

        x="0.01764"

        y="0.31180"

        width="0.12592"

        height="0.13114"

      />

      <html>

        <p>Cuando el banco viene a
recolectar los intereses de su tierra, a ella le
toca quebrar la alcancía, vender su tierra y

juntarse a las y los otros refugiados económicos que van a

la ciudad
buscando
trabajo.

       </p>

        <p>La Abeja Campesina toma uno de

los únicos trabajos disponibles, en una maquiladora, donde trabaja en condiciones inseguras y por

salarios bajos.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Las máquinas de coser en la maquiladora</label>

      <region

        x="0.00834"

        y="0.43399"

        width="0.11195"

        height="0.17196"

      />

      <html>

        Las máquinas de coser en la maquiladora están

deshilando los tejidos tradicionales y expulsado una línea de ropa de marca

de producción masiva para inundar los centros comerciales del mercado global.

 

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El centro comercial</label>

      <region

        x="0.00913"

        y="0.51035"

        width="0.14683"

        height="0.16159"

      />

      <html>

        El centro comercial ha reemplazado la iglesia como el nuevo centro de adoración del pueblo.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Mirando más a fondo</label>

      <region

        x="0.05315"

        y="0.57538"

        width="0.12439"

        height="0.13717"

      />

      <html>

        Mirando más a fondo, vemos

que la iglesia
fue construida
directamente
encima de una
pirámide Maya, una referencia literal a la historia colonial.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>Mientras tanto las áreas rurales despobladas…</label>

      <region

        x="0.01083"

        y="0.26895"

        width="0.09684"

        height="0.09429"

      />

      <html>

        Mientras tanto las áreas rurales despobla- das han sido compradas para dedicarlas a los monoculti- vos comerciales y

proyectos de extracción energética.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Cruzando la frontera para encontrar trabajo</label>

      <region

        x="0.10896"

        y="0.34961"

        width="0.07218"

        height="0.12827"

      />

      <html>

        Por medio de este ciclo de desplazamiento, algunas de las abejas arriesgan sus vidas cruzando la

frontera para encontrar trabajo. Desaparecen hacia el Norte, quizás no se vuelva a saber de ellas.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>El ave del Quetzal</label>

      <region

        x="0.09665"

        y="0.65443"

        width="0.12496"

        height="0.12425"

      />

      <html>

        El ave del Quetzal se aferra al tejido social de

las comunidades y teje firmemente la resistencia cultural, manteniendo vivas las tradiciones textiles y el arte de comunicarse por medio de patrones y dibujos en hilos.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Resistencia y Represión</label>

      <region

        x="0.80873"

        y="0.21657"

        width="0.17490"

        height="0.22849"

      />

      <html>

        <p>En el lado derecho del mapa, los enjambres de hormigas suben y bajan en un ciclo de resistencia y represión. Las tropas
obligan a las hormigas a entrar dentro
de una fosa común y encienden con
bombas sus cultivos y comunidades, una
referencia directa a la política de tierra
arrasada de la dictadura militar en Guatemala a principios de 1.980, una campaña
de genocidio que se dirigió específicamente
al pueblo Maya Ixíl.

</p>

        <p>La guerra civil de
Guatemala es emblemática de la historia de
toda la región, fruto de una larga historia de acaparamiento de tierras, desigualdad, racismo, y intervención de E.E.U.U. Levantándose desde abajo, los movimientos sociales continúan reagrupándose y llevando a cabo las luchas en contra la militarización y en pro de la reforma agraria, la soberanía y la justicia - incluso cuando se enfrentan a los traumas de la brutalidad del Estado, arrestos

masivos, y las desapariciones forzadas.

</p>

      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Una nueva forma de violencia contra las personas y la tierra</label>

      <region

        x="0.76748"

        y="0.42075"

        width="0.21947"

        height="0.10360"

      />

      <html>

        Una tractor-tanque fusiona la máquina de la guerra con
la agricultura industrial, una nueva forma

de violencia contra las
personas y la tierra.
Después de la Segunda
Guerra Mundial, las fábricas que manufacturaban los tanques y explosivos para la guerra fueron puestos a nuevo uso y comenzaron a producir tractores y fertilizantes conduciendo a la Revolución Verde en todo el mundo y el control corporativo de la agricultura. Un tallo madre de maíz está siendo asaltado y violado por el tractor-tanque, rociado con semillas genéticamente modificadas y una mezcla tóxica de químicos.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>Un Caballo de Troya se arrima…</label>

      <region

          x="0.82269"

          y="0.49811"

          width="0.16767"

          height="0.12575"

        />

      <html>

        Un Caballo de Troya se arrima, patro- cinado por las grandes corporaciones agrícolas, quienes reclaman ser la solución para el hambre en el mundo. Un ejército de maíz genéticamente modificado está

listo para el ataque.


      </html>

    </story>


    <story>

      <label>”Conquistadores de maíz”</label>

          <region

      x="0.80020"

      y="0.53219"

      width="0.12882"

      height="0.15199"

    />

      <html>

        <p>Igual que los conquistadores Españoles, quienes usaron la guerra

biológica mediante el contagio de nuevas enfermedades a los pueblos indígenas de

América, estos “conquistadores de maíz” destruyen el maíz nativo y la soberanía

alimentaria con la contaminación genética. Uno también empuña una surtidor de gasolina,

haciendo referencia al etanol, un agrocombustible del maíz que es una alternativa falsa a los combustibles fósiles.

</p>

        <p>La producción de

monocultivos para biocombustibles abarca grandes extensiones de tierra, desgastando el suelo y contaminando el agua con fertilizantes mientras fracasa en el
abordaje el consumo de combustibles en
los países del Norte.

</p>

      </html>

    </story>



    <story>

      <label>Las hormigas resurgen</label>

      <region

        x="0.88267"

        y="0.59013"

        width="0.09372"

        height="0.13155"

      />

      <html>

        Debajo de todo, las hormigas resurgen
otra vez como símbolo de la resistencia
popular. Mientras protestan en la parte
superior de la escena, están ocupadas atendiendo el ciclo del maíz que alimenta y
sostiene a sus comunidades: cosechando y
guardando semillas, intercambiando variedades locales y moliendo maíz para hacer harina.


      </html>

    </story>



    <story>

      <label>La Araña Orbitelar</label>

      <region

        x="0.75998"

        y="0.65113"

        width="0.14450"

        height="0.10871"

      />

      <html>

        <p>La Araña Orbitelar (Araneido), reflejando los esfuerzos del Quetzal al lado opuesto, trabaja laboriosamente tejiendo para unir de nuevo la capa superior del suelo sanando la tierra.

</p>

        <p><a href="?poster=mr-inside&amp;lang=en">Continue on inside the poster <img src="./images/right.png" alt="" class="tiny-icon nav-next-icon" /></a></p>

      </html>

    </story>




  </stories>

</data>
